\documentclass[aspectratio=169, handout]{beamer} %aspectratio: définit le format 16/9 ; handout = supprime la barre de navigation


\usepackage{mooc-macros}

\title {Semaine 5\,: Reprise sur panne}
\subtitle{}
\author {Philippe}
\date{}

\begin{document}


\begin{frame}{Le buffer et le disque}

\figSlideWithSize{buffer-disque}{8cm}

\end{frame}

\begin{comment}
\begin{frame}{Opération de lecture}

Toute opération de lecture contient l'adresse du bloc à lire. 

\vfill

 Si le bloc est dans  le buffer, le système accède à la donnée dans le bloc,  et la retourne.

\vfill

Sinon il faut d'abord lire un bloc du disque, et le placer dans le buffer.

\vfill

Le SGBD garde en mémoire
les blocs après lecture.


    
    %insertion de la zone rouge auteur et du logo   
        \begin{textblock*}{154px}(0.8cm,8.3cm)
            \includegraphics[width=154px,height=19.5px]{cnam-auteur}
        \end{textblock*} 
        
    %insertion du nom de l'auteur
        \begin{textblock*}{80px}(1.1cm,8.5cm)
            {\color{MoocLab-white}   \fontsize{9}{11}\selectfont Philippe Rigaux}
        \end{textblock*}
    
\end{frame}
\end{comment}


\begin{frame}{Stratégie de remplacement}


Que faire quand la mémoire est pleine?

\vfill

L'algorithme le plus courant est dit Least Recently Used (LRU).

\begin{redbullet}
  \item  La "victime" est le bloc dont la dernière date de lecture logique est la plus ancienne. 
  \item Ce bloc est alors soustrait de la mémoire centrale.
  \item  Le nouveau bloc vient le remplacer.
\end{redbullet}

\vfill

\end{frame}


\begin{frame}{Opération de mise à jour}

\vfill


\begin{tabular}{m{.6\textwidth} m{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-naif}{8cm}
&
On trouve le bloc (comme pour une lecture), on modifie la donnée.
\end{tabular}


\medskip

Faut-il écrire le bloc ou non? 

\end{frame}

\begin{frame}{Mise à jour immédiate}


\vfill

\begin{tabular}{m{.6\textwidth} m{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-immediat}{8cm}
&
Dès qu'un bloc est modifié, on écrit sur le disque pour synchroniser.
\end{tabular}

\medskip

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\begin{redbullet}
  \item Peu performant: \alert{écritures aléatoires}
  \item \alert{On écrase l'image avant} 
\end{redbullet}
&
~
\end{tabular}


\end{frame}



\begin{frame}{Mise à jour différée}


\begin{tabular}{m{.6\textwidth} m{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-differe}{8cm}
&
On \alert{interdit} l'écriture d'un bloc modifié avant le \texttt{commit}
\end{tabular}

\medskip

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\begin{redbullet}
  \item Risque de surcharger le buffer
  \item Préserve l'image avant
\end{redbullet}
&
~
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Mise à jour opportuniste}

\vfill

\begin{tabular}{m{.6\textwidth} m{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-opportuniste}{7.5cm}
&
C'est la méthode la plus souple: on attend la meilleure
opportunité pour synchroniser le buffer et le disque.
\end{tabular}

\medskip

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
Le moins pénalisant; permet des écritures
successives dans le buffer.
&
~
\end{tabular}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Résumé: lecture/écriture, buffer et disque}


Retenir:
\vfill
\begin{redlist}
  \item Une partie de la base est copiée dans le buffer.
      
   \item Tout mise à jour s'effectue \alert{d'abord dans le buffer}.
      
    \item La synchronisation avec le disque peut s'effectuer
       de manière \alert{immédiate}, \alert{différée}, ou \alert{opportuniste}.

\end{redlist}

\vfill

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
La méthode de synchronisation a un impact fort sur la reprise sur panne.
&
~
\end{tabular}




\only<2|handout:2>{
\vfill
\centerline{\alert{Merci!}}
}


\end{frame}


\end{document}
